\section*{ti:chi}

\begin{frame}<1-2>{הבחנת \E{T-V}: גורמים סוציו־בלשניים רלוונטיים}
	\begin{multicols}{2}
		\begin{itemize}
			\item אדיבות
			\item גיל
			\item היכרות
			\item העלבה
			\item הערכה
			\item כבוד
			\item<alert@2> כח
			\item מגדר
			\item מעמד
			\item מרחק חברתי
			\item נימוס
			\item<alert@2> סולידריות
			\item סיטואציה
			\item …
		\end{itemize}
	\end{multicols}

	\vfill

	המונחים \L{T} ו־\L{V} נטבעו על ידי בראון וגילמן \L{\parencite{brown.r+:1960:power-solidarity}} לפי המילים הלטיניות \L{tū} „את/ה” ו־\L{vōs} „אתן/ם”.
\end{frame}


\begin{frame}<1-2>{הבחנת \E{T-V} בלשונות אירופה}
	\begin{tabular}{rllr}
		שווה צורה          & מנומס                        & פשוט                         & \\
		\midrule
		נוכחים             & \foreign{ye}                 & \foreign{thou}               & \Heb{אנגלית \footnotesize מודרנית מוקדמת}\\
		נוכחים             & \Heb{איר}                    & \Heb{דו}                     & \Heb{יידיש}             \\
		נסתרים~+ אות רישית & \foreign{Sie}                & \foreign{du}                 & \Heb{גרמנית}            \\
		נוכחים             & \foreign{vous}               & \foreign{tu}                 & \Heb{צרפתית}            \\
		נוכחים             & \L{вы\enspace\foreign{(vy)}} & \L{ты\enspace\foreign{(ty)}} & \Heb{רוסית}             \\
		נוכחים             & \foreign{teie}               & \foreign{sina}               & \Heb{אסטונית}           \\
		נוכחים             & \foreign{siz}                & \foreign{sen}                & \Heb{טורקית}            \\
		\alert<2>{נוכחים}  & \alert<2>{\C{chi}}           & \alert<2>{\C{ti}}            & \alert<2>{\Heb{וולשית}} \\
		\symbolglyph{⋮}    & \symbolglyph{⋮}              & \symbolglyph{⋮}              & \symbolglyph{⋮}
		%\multicolumn{1}{c}{\symbolglyph{⋮}} &
		%\multicolumn{1}{c}{\symbolglyph{⋮}} &
		%\multicolumn{1}{c}{\symbolglyph{⋮}} &
		%\multicolumn{1}{c}{\symbolglyph{⋮}}
	\end{tabular}
\end{frame}


\begin{frame}{אטימולוגיה}
	\begin{tabular}{llr}
		\C{chi}                                                        & \C{ti}         & וולשית מודרנית\\
		\midrule
		\C{chwi}                                                       & \C{ti}         & וולשית תיכונה\\
		\L{*\textit{hwi}}                                                  & \L{*\textit{ti}}   & פרוטו בריטונית\\
		\Stack{\L{*\textit{swīs}}\\\Heb{\small )השו׳ \L{*\textit{suis}} בלשון גאליה(}} & \L{*\textit{tū}}   & פרוטו קלטית \\
		\L{*\textit{wos}}, \L{*\textit{wēs}}                               & \L{*\textit{túh₂}} & פרוטו הודו־אירופית\\
		2\gram{pl.obl}                                                 & 2\gram{sg.nom} &
	\end{tabular}

	\vfill

	הצורה \C{chdi} (נהגית \IPA{/χtiː/}) בוולשית צפונית מדוברת מגיעה מ־\C{(â) chdi}, הבדלות של \C{(â) th’di}, קיצור של \C{(â) thydi} ‘איתך (צורה מוכפלת)’ (ר׳~\L{\cite{willis.d:2013:bilbao}})
\end{frame}


\begin{frame}{בחירות תרגומיות}
	\begin{otherlanguage}{english}
		\begin{center}
			$$
			\mbox{\ruby{\HLyou{you}}{\Heb{גוף שני}} \rightdashedarrow\enspace}
			\begin{dcases}
				\quad\crotatebox{90}{\Heb{כינוי גוף}}\quad
					\begin{dcases}
						\mbox{\quad\Heb{יחיד}\quad}
						\begin{dcases}
							\quad
							\begin{minipage}{\widthof{\Heb{יחיד מנומס}}}
								\centering
								\mbox{\ruby{\HLti{{ti}}}{\Heb{יחיד פשוט}}}\\
								\mbox{\ruby{\HLchisg{{chi}}}{\Heb{יחיד מנומס}}}\\
							\end{minipage}
						\end{dcases}\\
						\mbox{\quad\Heb{רבים}\quad}
						\begin{dcases}
							\quad
							\mbox{\ruby{\HLchipl{{chi}}}{\Heb{רבים}}}
						\end{dcases}
					\end{dcases}\\
					\quad\mbox{\Heb{(לא כינוי גוף)}}
			\end{dcases}
			$$
		\end{center}
	\end{otherlanguage}

	\vfill

	רקע תיאורטי: \L{\cite{levy.j:1967:translation}}.
\end{frame}


\begin{frame}{תפקיד המתרגם כמנסרה}
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=\textwidth*3/4]{media/newton.jpg}}
	\end{center}

	\source{איור פרי מכחולו של \L{Jean-Leon Huens}, מאגר נשיונל ג׳יאוגרפיק}
\end{frame}


\begin{frame}{מיקום הבחנת \E{T-V} במערכת}
	\begin{tabular}{llrr}
		\HLchisg{chi} & \HLti{ti} & מיקום & \RStack{מקבילה\\אנגלית}\\
		\midrule
		\C{chi} & \C{ti} & בסיסי, חלש &
		\rdelim\}{9}{*}[\crotatebox{-90}{\hlyou{you, …}}]\hfill~\\
		\C{chi}              & (\C{ti}), \C{chdi} & \Heb{בסיסי, חזק}      & \\
		\C{(chwychwi)}       & \C{(tydi)}         & \Heb{מוכפל}           & \\
		\C{chithau}          & \C{tithau}         & \Heb{מעמת}            & \\
		\C{eich}             & \C{dy}             & \Heb{שייכות )עצמאי(}  & \\
		\C{’ch}              & \C{’th}            & \Heb{שייכות )תלוי(}   & \\
		\C{arnoch}           & \C{arnat}          & \Heb{מילות יחס}       & \\
		\C{(yd)ych}          & \C{(yd)wyt}        & \Heb{צורות „\C{bod}”} & \\
		\C{canasoch, …}      & \C{canaist, …}     & \Heb{פעלים נוטים}     & \\
		(\C{cenwch~/ canwch} & \C{cân~/ cana}     & \Heb{ציווי})          &
		\rdelim\}{1}{*}[\symbolglyph{∅}]\hfill~
	\end{tabular}
\end{frame}


\begin{frame}{מספר המופעים בטקסט}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{rl}
			1034 & \E{you}        \\
			148  & \E{your}       \\
			121  & \E{yeh}        \\
			60   & \E{yer}        \\
			14   & \E{yourself}   \\
			8    & \E{yours}      \\
			5    & \E{yourselves} \\
			2    & \E{yerself}    \\
			1    & \E{yerselves}  \\
			\midrule
			1393 &
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{תיוג הדוגמאות}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{media/tagging.png}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[shrink=15]{מיפוי יחסים בין־אישיים}
	\centering\small
	\begin{tabular}{lrr}
		\L{T-V} & נמען & מוען\\
		\midrule
		\symbolglyph{⋮} & \symbolglyph{⋮} & \symbolglyph{⋮}\\
		 \HLchisg{chi} & הארי    & דוריס קרוקפורד\\
		 \HLti{ti}     & הארי    & דראקו          \\
		 \HLchisg{chi} & מקגונגל & דראקו          \\
		 \HLti{ti}     & נוויל   & דראקו          \\
		 \HLti{ti}     & רון     & דראקו          \\
		 \HLti{ti}     & הארי    & דאדלי          \\
		 \HLti{ti}     & האגריד  & דמבלדור        \\
		 \HLti{ti}     & הארי    & דמבלדור        \\
		 \HLti{ti}     & מקגונגל & דמבלדור        \\
		 \HLti{ti}     & הארי    & פילץ׳          \\
		 \HLti{ti}     & פיבס    & פילץ׳          \\
		 \HLchisg{chi} & סנייפ   & פילץ׳          \\
		 \HLti{ti}     & ביין    & פירנזה        \\
		 \HLchisg{chi} & הארי    & פירנזה        \\
		 \HLti{ti}     & הארי    & פירנזה        \\
		\symbolglyph{⋮} & \symbolglyph{⋮} & \symbolglyph{⋮}
	\end{tabular}
\end{frame}
